% Teil: sets-functions-relations
% Kapitel: Mengen
% Abschnitt: subsets

\documentclass[../../../include/open-logic-section]{subfiles}

\begin{document}

\olfileid{sfr}{set}{sub}
\olsection{Teilmengen und Potenzmengen}

\begin{explain}
Wir werden Mengen oft vergleichen wollen. Und eine offensichtliche Art des Vergleichs
könnte folgendermaßen lauten: \emph{Alles in der einen Menge ist auch in der anderen}.
Diese Situation ist so wichtig, dass wir für sie
eine neue Notation einzuführen.
\end{explain}

\begin{defn}[Teilmenge]
Wenn jedes Element einer Menge $A$ auch ein Element von~$B$ ist, dann sagen wir,
dass $A$ eine \emph{Teilmenge} von~$B$ ist, und schreiben $A \subseteq B$. Wenn
$A$ keine Teilmenge von~$B$ ist, schreiben wir $A \not\subseteq B$.
Wenn $A \subseteq B$ gilt, aber $A \neq B$ ist, schreiben wir $A \subsetneq B$ und sagen,
dass $A$ eine \emph{echte Teilmenge} von $B$ ist.
\end{defn}

\begin{ex}
Jede Menge ist eine Teilmenge ihrer selbst, und $\emptyset$ ist eine Teilmenge jeder
Menge. Die Menge der geraden Zahlen ist eine Teilmenge der Menge der natürlichen
Zahlen. Außerdem: $\{ a, b \} \subseteq \{ a, b, c \}$. Aber $\{ a, b, e
\}$ ist keine Teilmenge von $\{ a, b, c \}$.
\end{ex}

\begin{ex}
Die Zahl $2$ ist ein Element der Menge der ganzen Zahlen, während die
Menge der geraden Zahlen eine Teilmenge der Menge der ganzen Zahlen ist. Allerdings kann eine 
Menge jedoch sowohl ein Element als auch eine Teilmenge einer anderen Menge sein, z.B. $\{0\} \in \{0, \{0\}\}$ und auch $\{0\} \subseteq \{0,
\{0\}\}$.
\end{ex}

Die Extensionalität gibt ein Kriterium für die Gleichheit zweier Mengen 
vor: $A = B$ genau dann, wenn
jedes Element von~$A$ auch ein Element von~$B$ ist und umgekehrt.
Die Definition von "Teilmenge" legt $A \subseteq B$ genau wie die
erste Hälfte dieses Kriteriums fest: Jedes Element von~$A$ ist auch
ein Element von~$B$. Natürlich gilt die Definition auch, wenn wir
$A$ und $B$ vertauschen. Das heißt, $B \subseteq A$, wenn jedes Element
von~$B$ auch ein Element von~$A$ ist. Und das wiederum ist genau die zweite Hälfte
der Extensionalität. Mit anderen Worten, Extensionalität
bedeutet, dass Mengen gleich sind genau dann, wenn sie Teilmengen voneinander sind.

\begin{prop}
$A = B$ genau dann, wenn sowohl $A \subseteq B$ als auch $B \subseteq A$ sind.
\end{prop}

Jetzt ist auch eine gute Gelegenheit, ein paar weitere
hilfreiche Notationen einzuführen. Bei der Definition, wann $A$ eine Teilmenge von~$B$ ist,
haben wir gesagt, dass
``jedes Element von~$A$ ist \dots,'' und haben für die ``$\dots$''
``ein Element von $B$'' eingesetzt. Aber das ist eine so häufige \emph{Form} von
Ausdrucks, dass es hilfreich sein wird, eine formale Notation dafür einzuführen.

\begin{defn}\ollabel{forallxina}
$(\forall x \in A)\phi$ ist eine Abkürzung für $\forall x(x \in A \lif
\phi)$. Analog ist $(\exists x \in A)\phi$ rine Abkürzung für $\exists x(x
\in A \land \phi)$. 
\end{defn}

Mit dieser Notation können wir sagen, dass $A \subseteq B$ ist, wenn $(\forall
x \in A)x \in B$. 

Wir gehen nun dazu über, eine bestimmte Art von Menge zu betrachten: die Menge aller
Teilmengen einer gegebenen Menge. 

\begin{defn}[Potenzmenge]
Die Menge, die aus allen Teilmengen einer Menge~$A$ besteht, nennt man die
\emph{Potenzmenge von}~$A$, geschrieben $\Pow{A}$.
  \[
    \Pow{A} = \Setabs{B}{B \subseteq A} 
  \]
\end{defn}

\begin{ex}
Was sind alle möglichen Teilmengen von $\{ a, b, c \}$? Sie sind:
$\emptyset$, $\{a \}$, $\{b\}$, $\{c\}$, $\{a, b\}$, $\{a, c\}$, $\{b,
c\}$, $\{a, b, c\}$. Die Menge all dieser Teilmengen ist
$\Pow{\{a,b,c\}}$:
\[
\Pow{\{a, b, c \}} = \{\emptyset, \{a \}, \{b\}, \{c\}, \{a, b\},
\{b, c\}, \{a, c\}, \{a, b, c\}}
\]
\end{ex}

\begin{prob}
Listen Sie alle Teilmengen von $\{a, b, c, d\}$ auf.
\end{prob}

\begin{prob}
Zeigen Sie, dass wenn $A$ $n$ Elemente hat, dann hat $\Pow{A}$ $2^n$
Elemente.
\end{prob}

\end{document}
